\documentclass[12pt]{book}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{amssymb}


\newcommand{\Price}[2]{P(#1,#2)}
\newcommand{\Ptotal}[1]{P(#1)}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}\,}


\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{ex}{Example}
\newtheorem*{pf}{Proof}

\begin{document}

\section{Spet k zakalom, optimanla struktura LED stromu s predpisanou konektivitou}

Prešiel som si to, ``prolezl sem nizke ďury se zbijakem na hřbetě'' a pochopil
    som, preco sme to pred rokom robili tak, ako sme to robili.
Poradie dǒkazov je správne.
Popravde, je to asi najelegantnejšie poradie krokov, ku ktorému sa da dôjsť.
Len samotné kroky nie sú v poriadku.
Takže tu je kostra opravy.

\subsection{Krok prvy -- poloha steinerovho vrcholu}

Tu nam pojde o tvrdenie:
V minimalnom LED strome s konektivitou $S-R-C$ lezi vrchol $S$ na osi symetrie
    usecky $AB$.

Dokaz sa opiera vlastnost, ktorou je bezne definovana elipsa.
Uvazujme lubovolny LED strom $T$ s danou konektivitou korena a optimalnymi
    cenami hran.
Predpokladajme situaciu $|AS|\not=|BS|$, v opacnom pripade totiz niet co
    dokazovat.
Bez ujmy na vseobecnosti mozeme predpokladat, ze $|AS|>|BS|$ -- ak by to tak
    nebolo, staci vymenit mena listov $A$ a $B$.
Os usecky $AB$, oznacme ju $o$, tne rovinu na dve polroviny a z predpokladu
    $|AS|>|BS|$ vyplyva, ze list $A$ a vrchol $S$ jednu z tychto polrovin
    zdielaju.
To znamena, ze os $o$ pretina vnutro usecky $AS$.

Uvazujme elipsu $E$ s ohniskami v bodoch $A$ a $R$, ktora prechadza bodom $S$.
V specialnom pripade, ak vrchol $S$ lezi na usecke $AR$ skolabuje tato elipsa
    priamo na usecku $AR$ ale vsetky nasledne uvahy funguju aj napriek tomuto
    kolapsu a to dokonca z trivialnejsich dovodov, nez vo vseobecnom pripade,
    ale to prediskutujeme na zaver.
Pretoze elipsa je mnozina bodov, pre ktore je sucet vzialenosti od ohnisk
    konstantny, kazda usecka spajajuca ohnisko s lubovolnym bodom elipsy lezi
    v jej vnutri.
Tym skor lezi vo vnutri elipsy usecka $AS$ a kedze os $o$ vnutro tejto usecky
    pretina musi pretinat aj samotnu elipsu $E$ a to v dvoch roznych bodoch,
    oddelenych od seba priamkou $AS$.
Jeden z tychto priesecnikov, oznacme ho $Q$, sa nachadza na rovnakej strane
    priamky $AS$ ako list $B$.
Tento bod $Q$ sa sucasne musi nachadzat na tej strane priamky $RS$, na ktorej
    sa nachadza list $A$, opacna moznost je v spore s konvexnostou elipsy
    (velmi technicka argumentacia, ale nic lepsie ma zatial nenapadlo).
Toto vsetko znamena, ze $Q$ sa nachadza v uhle $ARS$ ale nie na priamke $RS$.
To dalej znamena, ze usecka $RQ$ zviera s useckou $AR$ ostrejsi uhol ako usecka
    $RS$ co, kedze $Q$ lezi na elipse s ohniskami $A$ a $R$ znamena, ze
    $|AQ|<|AR|$.
Z toho, ze $Q$ lezi na elipse $E$ vyplyva aj
    \begin{equation}\label{eq:elipsova_rovnost}
        |AQ| + |QR|
        =
        |AS| + |SR|\,.
    \end{equation}
A teda, ak by sa vrchol $S$ presunul do pozicie $Q$, podla propozicie 1 by
    sa cena stromu stale ratala podla rovnakeho vypoctoveho pravidla ako pred
    presunom.
Lenze bez ohladu na to, ktore spomedzi vypoctovych pravidiel by to bolo, cena
    stromu by urcite klesla, kedze v novej pozicii je vzdialenost od $A$
    mensia nez v povodnej pozicii a tato vzdialenost vstupuje do vypoctu
    ceny v oboch pripadoch, pricom v oboch pripadoch zostava zvysok vypoctoveho
    vztahu konstantny, i ked v kazdom pripade z ineho dovodu.
Napokon, kedze $Q\in o$, presun $S$ do tejto novej pozicie ma za nasledok
    $|AS|=|BS|$.

Na zaver este prediskutujme pripad, ked elipsa skolabuje.
V takom pripade lezi $Q$ priamo na usecke $AS$ a teda automaticky blizsie
    k listu $A$ nez vrchol $S$.
Navyse, rovnica \eqref{eq:elipsova_rovnost} tu plati z trivialnych dovodov.
Cize cela argumentacia sa iba zjednodusi.

\subsection{Krok druhy -- narovnanie sledu $S-R-C$}

Tu nam pojde o toto tvrdenie:
V minimalnom LED strome s konektivitou $S-R-C$ lezi vrchol $R$ na priamke $SC$.

Dokaz je jednoduchy.
Uvazujme lubovolny minimalny LED strom $T$ s danou konektivitou korena,
    optimalnymi cenami hran a predpisanymi poziciami listov a korena.
Uz vieme, ze $|AS| = |BS|$.
Podla propozicie 1 zavisi sposob vypoctu optimalnej ceny stromu (a teda aj
    optimalneho ohodnotenia hran) od platnosti nerovnosti

Uvazujme mnozinu bodov v rovine
    \begin{equation*}
        M
        =
        \{X\,|\,|XC|-|SX|=|RX|-|SR|\}\,.
    \end{equation*}
Vsimnime si, ze kedykolvek posunieme vrchol $R$ do lubovolneho bodu mnoziny
    $M$ zachova sa hodnota rozdielu $|XC|-|SX|$ a teda aj povaha nerovnosti

\section{Obrys struktury dokazu v bodoch}

Pre istotu zopakujme, ze 
    \begin{itemize}
        \item $f_{1}(C)$ je dlzka minimalneho LED stromu s topologiou
            $A-S,C-S,S-R,R-B$, o takej topologii hovorme, ze ``steinerov
            vrchol visi na kratkej strane''
        \item $f_{1}(C)$ je dlzka minimalneho LED stromu s topologiou
            $B-S,C-S,S-R,R-A$
    \end{itemize}
Prisne vzate je $f_{1},f_{2}\colon\mathbb{R}^{2}\to\mathbb{R}$ ale vacsina
    hry sa odohrava na oblasti
    \begin{equation*}
        O
        =
        \{C\in\mathbb{R}\times\left[0,\infty\right[\,|\,|AC|\le|BC|\le|AB|\}
    \end{equation*}
    pricom $A=(-0.5,0)$ a $B=(+0.5.0)$.

{\bf Krok I.}
Najprv treba dokazat konvexnost $f_{1}$ a $f_{2}$.
To uz mame.

{\bf Krok II.}
Dokazat, ze vrstevnica $f_{1}$ predchadzajuca cez $C$ je kolma na vektor
    $CS$, konkretne ze jednotkovy vektor
    \begin{equation*}
        CS^{0}
        =
        \frac{CS}{|CS|}
    \end{equation*}
    je vnutornou normalou tejto vrstevnice.
Zhruba takto.
Dotykovym vektorom vrstevnice je kazdy taky vektor $v$, pre ktory plati
    \begin{equation*}
        \frac{\dd f_{1}}{\dd v}
        =
        0\,.
    \end{equation*}
Pretoze v optimalnom LED strome so steinerovym vrcholom visiacim na kratkej
    strane je $|AS|=|CS|$, plati tam $f_{1}(C) = 2|AS| + |BS|$ pricom ovsem
    $S$ tu zavisi od $C$.
Z toho
    \begin{equation*}
        0
        =
        \frac{\dd f_{1}}{\dd v}
        =
        \left(2 AS^{0} + BS^{0}\right)\cdot\frac{\dd S}{\dd v}
    \end{equation*}
    co ovsem znamena, ze 
    \begin{equation*}
        \left(2 AS^{0} + BS^{0}\right)
        \perp
        \frac{\dd S}{\dd v}\,.
    \end{equation*}
Vieme vsak (uvahy o suvislosti so snellovym zakonom\footnote{Inak ta suvislost
    so snellovym zakonom by sa v texte nemala zamlcat, to je dolezita vec.})
    ze pre uhly, ktore zvieraju hrany $AS$ a $BS$ s osou usecky $AC$ (oznacme
    ich $\alpha$ a $\beta$) musi platiti $2\cos(\alpha) = \cos(\beta)$ --
    samozrejme toto plati v minimalnom LED strome, ale to je v poriadku,
    pretoze jeho minimalitu predpokladame.
Tieto goniometricke funkcie uhlov sa vsak daju vyjadrit ako skalarne suciny
    hran $AS$ respektive $BS$ s normalou $n_{AC}$ na stranu $AC$.
A preto tato snellovska identita vlastne znamena, ze
    \begin{equation*}
        \left(2 AS^{0} + BS^{0}\right)
        \cdot
        n_{AC}
        =
        0\,.
    \end{equation*}
To znamena, ze ak sa $C$ pohybuje po vrstevnici $f_{1}$, steinerov vrchol sa
    pohybuje smerom rovnobeznym s $n_{AC}$.

Sucasne mozno $f_{1}(C)$ vyjadrit aj ako $|AS|+|BS|+|CS|$ z coho
    \begin{equation*}
        0
        =
        \frac{\dd f_{1}}{\dd v}
        =
        \left(AS^{0} + BS^{0} + CS^{0}\right)\cdot \frac{\dd S}{\dd v} + CS^{0}\cdot v\,.
    \end{equation*}
Z jednej rovnic vyssie vieme, ze prvy term vyrazu na pravej strane je nulovy
    a teda musi byt nulovy aj druhy term vyrazu na pravej strane.
Ale to znamena, ze $CS^{0}$ je kolme na $v$, cize na vektory dotykove k
    vrstevnici.
Tym je dokazane, ze $CS^{0}$ je normala vrstevnice $f_{1}$, este treba ukazat,
    ze je to vnutorna normala.

Vrstevnice $f_{1}$ su konvexne.
Bod $A$ je v jej vnutri a sice preto, lebo v $A$ ma $f_{1}$ globalne minimum,
    co sa da lahko odargumentovat.
Zo snellovskych uvah (inych, nez ktore sme pouzili vyssie) vieme, ze $CS^{0}$
    zviera s $CA$ ostry uhol (dokonca mensi nez $\pi/6$) a teda musi smerovat
    do vnutra vrstevnice.
Je teda jej vnutornou normalou.

Analogicke tvrdenie sa da dokazat pre funkciu $f_{2}$, ale netreba to robit,
    kedze vieme, ze $f_{2}$ je zrkadlovym obrazom $f_{1}$ podla $y$-ovej osi
    a navyse strom, cenu ktoreho $f_{2}$ meria je rovnakym zrkadlovym obrazom
    stromu, ktoreho cenu meria $f_{1}$.

{\bf Krok III.}
(Nova metoda, nebudeme dokazovat, ze vrstevnice $f_{1}$ a $f_{2}$ su
    transverzalne, ale priamo to umlatime rukami na diferencialnej urovni.)
Majme $C\in O$ (cize v plachetnici) a pohyubujme sa po vrstevnici $f_{1}$ v
    smere toho dotykoveho vektora $v$, ktory zviera tupy uhol s vektorom $CA$
    a ostry uhol s vektorom $CB$ -- to sa vzdy da, kedze smer $v$ je kolmy na
    $CS^{0}$.
Intuitivne, to je ten spomedzi dvoch dotykovych vektorov, ktory zhruba smeruje
    k $y$-ovej osi.
V smere takeho vektora dlzka $AC$ monotonne rastie a dlzka $BC$ monotonne
    klesa.
Takto mozeme postupovat az do bodu kde
    \begin{itemize}
        \item[(i)] $|AC| + |BC| = |AB|$ alebo
        \item[(ii)] $|AC| = |BC|$
    \end{itemize}
Prvy pripad nastava, ak $f_{1}(C)$ na zaciatku mala hodnotu mensiu nez
    $f_{1}(0,0) = 5/4$, druhy pripad nastava v pripade opoacnom.
Tak ci onak, kym jedna z tychto situacii nenastane, bod $C$ sa pohybuje v
    oblasti $O$ (plachetnici).
Pocas tohto pohybu ovsem zostava hodnota $f_{1}(C)$ konstantna, kedze je to
    pohyb po vrstevnici $f_{1}$.

Pretoze sme celu dobu v plachetnici, uhol $ACB$ je neustale prinajmensom
    $\pi/3$. 
Uvazujme teraz oba minimalne stromy (a ten, ktoreho cenu meria $f_{1}$ aj ten
    ktoreho cenu meria $f_{2}$) sucasne.
Aby sa nam nepoplietli, rozlisme ich steinerovske vrcholy ako $S_{1}$ a
    $S_{2}$.
A dalej, uhol ktory zviera strana $AC$ s hranou $S_{1}C$ v optimalnom LED
    strome kde steinerov vrchol visi zo strany $AC$ oznacme $\alpha_{1}$
    a, analogicky, uhol, ktory zviera strana $BC$ s hranou $S_{2}C$ v
    optimalnom LED strome, kde steinerov vrchol visi zo strany $BC$ oznacme
    $\alpha_{2}$.
Pretoze su stromy, ktorych cenu meraju funkcie $f_{1}$ a $f_{2}$ oba minimalne,
    maju ich uhly $\alpha_{1}$ a $\alpha_{2}$ hodnotu mensiu nez $\pi/6$.
Ked sa to nakresli, vidno, ze vektor $CS_{2}$ smeruje do uhla urceneho vektormi
    $CS_{1}$ a $v$ a teda, $CS_{2}$ zviera s $v$ ostry uhol.
Pretoze vektor $CS_{2}$ je vnutornou normalou vrstevnice funkcie $f_{2}$, ktora
    prechadza cez vrchol $C$ (z uplne rovnakych dovodov, ake zazneli v kroku
    II, napokon mame tam o tom v zavere aj poznamku), musi v smere vektora $v$
    hodnota $f_{2}$ klesat.
A to az do bodu ked je splnene (i) alebo (ii), lenze tam je zretelne
    $f_{1}\le f_{2}$ a kedze pozdlz vrstevnice sa $f_{1}$ nemeni a $f_{2}$
    klesa, musi platit rovnake porovnanie aj v bode $C$.

{\bf Krok IV.}
Teraz, tato uvaha plati pre $f_{1}$ a $f_{2}$.
Drobny problem je, ze $f_{2}$ na plachetnici meria cenu optimalneho stromu
    so steinerovymi vrcholom visiacim nad stranou $BC$ iba podmienecne.
V skutocnosti tam v istom regione pozicii vrcholu $C$ zacina takyto strom
    degenerovat, prestava byt nasponovany a to znamena, ze cena optimalneho
    stromu tohto typu sa tam pocita podla ineho vztahu.
Ale to nevadi, pretoze to cenu stromu tohto typu este viac \emph{zdvihne}
    a porovnanie cien zostava v platnosti, iba co sa este viac vyostri.

{\bf Krok V.}
Este treba ukazat, ze cena minimalneho led stromu s topologiou
    $A-S,B-S,S-R,R-C$ je uplne mimo misu a zarucene nebude mensia, nez cena
    ktorehokovel z vyssie diskutovanych stromov.
To tusim mame vybavene uz davnejsie, ide to lahko, netreba za tym ucelom tasit
    take zbrane, ako ked sa porovnava $f_{1}$ a $f_{2}$.

\section{Ako je to s cenou optimalneho LED stromu so zadanou topologiou}

Zaver sekcie o cene optimalneho LED stromu s danou topologiou (cim sa mysli: s
    predpisanou hranou na ktorej sa musi nachadzat koren) by mala byt veta,
    ktora kombinuje vsetky zistenia tejto sekcie do jedneho grand tvrdenia.
Veta ktora jasne ukazuje, podla akeho predpisu sa rata cena optimalneho LED
    stromu s predpisanou topologiou a aku ma taky optimalny LED strom strukturu
    v zavislosti od polohy jednotlivych vrcholov.
Bez ujmy na vseobecnosti mozeme oznacit listy stromu tak, ze koren lezi na
    hrane $SC$.
A vzhladom k tomu, ze problem je invariantny voci posunutiam a rotaciam a 
    ekvivarianty voci skalovaniu, mozeme dalej bez ujmy na vseobecnosti
    predpokladat aj to, ze $A=(0,1)$ a $B=(0,-1)$.
Za takychto okolnosti zavisi cena stromu vyhradne od pology vrchola $C$ v
    rovine a teda je functiou typu $\mathbb{R}^{2}\to\mathbb{R}$.
Pomerne lahko sa da nahliadnut, ze tato funkcia musi byt konvexna (ako sa ukaze
    neskor, nie striktne, ale to nevadi) a teda spojita.
Pozor na tejto detail, ochvilku zohra ulohu.

Vsimnime si, ze ak mame body $A$ a $B$ ulozene tak, ako je napisane vyssie,
    je tato funkcia symetricka ako podla $x$-ovej tak aj podla $y$-ovej osi.
Tuto symetriu sme mlcky vyuzivali, ked sme uvazovali nad tym, ako funkcia
    vyzera -- zvazovali sme situaciu, ze vrchol $C$ je na prvo od $y$-ovej
    osi, co je uplne v poriakdu, kedze vdaka symetrii je situacia na lavo
    od tejto osi zrkadlovo symetricka.

No a ja som vtedy dospel k zaveru, ze polrovina napravo od $y$-ovej osi sa
    rozpadne na tri oblasti v ktorych sa cena optimalneho stromu rata
    podla roznych predpisov.
Uplne najjednoduchsie sa cena stromu pocita v kruhu so stredom v boe $(0,0)$
    a polomerom $1$, tam je to konstanta $3$ a je to dosledok toho, ze hrana
    $SC$ je masivne relaxovana, co umoznuje bezplatne zosunut vrchol $S$ presne
    do bodu $(0,0)$.
Tento oblasti hovorme trebars $O_{1}$, len pre potreby tejto poznamky.

No a dalej som dospel k zaveru, ze dalsia oblast je tvorena mnozinovym
    rozdielom kruhu dvoch kruhov.
Jeden z nich je ohraniceny kruznicou opisanou rovnostrannemu trojuholniku s
    vrcholmi v listoch $A$ a $B$ s tretim vrcholom $C$ leziacim, ako inak,
    na osi usecky $AB$ na pravo od $y$-ovej osi.
Ak ma byt trojuholnik rovnostranny, inde tento vrchol lezat nemoze.
Ak sa nemylim, tento treti vrchol musi mat suradnice $(\sqrt{3},0)$.
Skonsolidujme znenie toho, co sa tu snazim povedat: tretia oblast vznikne tak,
    ze sa vezme vnutro kruznice prechadzajucej bodmi $A,B$ a $(\sqrt{3},0)$
    a odcita sa od neho oblast $O_{1}$.
To co vnikne je mesiaciku podobna oblast, hovorme jej $O_{2}$.
Vtedy sa nam zdalo, ze v tejto oblasti sa cena optimalneho stromu s korenom
    v hrane $CS$ pocita ako trojnasobok polomeru kruznice prelozenej bodmi
    $A$, $B$ a $C$.
Ak by to bola pravda, vrstevnice cenovej funkcie v tejto oblasti by boli
    kruznice prechadzajuce bodmi $A$ a $B$.

No a tretia oblast, ako sa nam zdalo, bol zvysok polroviny, cize
    $[0,\infty[\times\mathbb{R}\smallsetminus(O_{1}\cup O_{2})$.
V nej sa mala cena stromu pocitat ako vysledok optimalizacneho problemu v
    zmysle snellovho zakona.
Sice nevieme vyjadrit hodnotu tejto funkcie epxlicitne, ale vdaka suvislosti
    so snellovym zakonom vieme, ze optimalny strom tu ma strukturu vyhovujucu
    podmienke $2\cos(\alpha)=\cos(\beta)$ kde $\alpha$ je uhol zovrety useckou
    $AS$ a $x$-ovou osou a $\beta$ je unol zovrety $x$-ovou osou a useckou
    $SC$.
Ked sa najde poloha vrchola $S$ na osi usecky $AB$ tak, aby platila tato
    podmienka cena stromu sa spocita jednoducho ako sucet dlzok hran
    stromu, pretoze tu je strom nasponovany.

Lenze takto to nemoze byt.
Ak by to tak bolo, bola by totiz cenova funkcia nespojita v bodoch $A$ a $B$.
Preco?
Dovod je v strukture oblasti $O_{2}$ a je jednoduchy: este raz, na kazdej
    kruznici prechadzajucej bodmi $A$ a $B$ a cez oblast $O_{2}$ musi byt
    cenova funkcia konstantna a sucasne na dvoch roznych takych kruzniciach
    musi byt rozna, kedze dve rozne take kruznice maju rozne polomery a cena
    sa na kazdej z nich pocita ako trojnasobok jej polomeru.
Lenze to znamena, ze v lubovolne malom okoli bodu $A$ cenova funkcia nadobuda
    vsetky hodnoty z intervalu $[3,2\sqrt{3}]$, kedze cez oblast $O_{2}$ do
    vrcholu $A$ prichadzaju vsetky vrstevnice polomerov od $[1,2/\sqrt{3}]$.
No, a ako vieme, tato funkcia musi byt spojita.

Kde je chyba?
Chyba je v tom, ako som urcil hranicu oblasti $O_{2}$.
Nie je to kruznica, ale elipsa, vsetko ostatne je inak zachovane, cize
    struktura optimalneho stromu vyzera v kazdej oblasti tak, ako je napisane
    vyssie, aj optimalna cena je taka, ako je napisane vyssie.
Este raz, to jedine cim sa spravny popis situacie lisi od popisu vyssie je
    hranica oblasti $O_{2}$.
Tu sa pokusim zdovodnit preco.

Napriek tomu, ze oblast $O_{2}$, a teda aj oblast $O_{3}$ maju ine struktury,
    nez ako je uvedene vyssie, hovorme im aj nadalej rovnako, to znamena
    $O_{2}$ a $O_{3}$.
Vezmime si bod $C$ v oblasti $O_{3}$, cize dostatocne daleko od bodu $(0,0)$.
Tu mame istotu, ze optimalny storm je nasponovany a ma snellovsku geometriu.
Ak teraz zacneme posuvat list $C$ po usecke $SC$ smerom k vrcholu $S$,
    snellovska geometria zostava zachovana, cize strom je nadalej optimalny,
    ale jeho cena postupne klesa.
Otazka je, ako az velmi mozeme takto priblizit list $C$ k vrcholu $S$ bez
    toho, aby sme ovplyvnili sposob vypoctu ceny optimalneho stromu.
Odpoved, dovtedy, kym je taky strom nasponovany.
A nasponovany prestane byt presne v momente, ked je $|AS|=|SC|$.
V tom momente opustame oblast $O_{3}$ a vstupujeme do oblasti $O_{2}$.
Otazka znie, ako vyzera mnozina bodov $C$, pre ktore sucasne plati, ze
    \begin{itemize}
        \item $|AS|=|SC|$
        \item geometria stromu je snellovska.
    \end{itemize}
Prva poziadavka vlastne hovori, ze sme akurat na hranici, kedy je strom
    nasponovany, druha podmienka hovori, ze sme stale este v oblasti $O_{3}$.
Dohromady to teda znamena, ze sme na hranici oblasti $O_{3}$ no a to je sucasne
    hranica oblasti $O_{2}$.

To, ze je geomtria stromu snellovska znamena, ze $2\cos(\alpha) = \cos(\beta)$.
Symbolom $t$ si oznacme dlzku usecky spajajucej bod $(0,0)$ a bod $S$.
Ked sme v oblasti $O_{2}$ (a my sme na jej hranici), toto $t$ moze nadobudat
    hodnoty v rozmedzi od $0$ po $1/\sqrt{3}$.
Vidno, ze pre rozne polohy bodu $C$ na hranici oblasti $O_{2}$ su geometria
    optimalneho stromu rozne, rozne su aj uhly $\alpha$ a $\beta$ a rozne su
    aj hodnoty $t$.
Podme zistit, ako presne zavisi poloha listu $C$ od hodnoty $t$ -- inak
    povedane podme hranicu oblasti $O_{3}$ (cize aj oblasti $O_{2}$) vyjadrit
    parametricky s pouzitim parametra $t$.
Je zjavne, ze
    \begin{eqnarray*}
         t &=& |AS|\cos(\alpha) = \sqrt{1+t^{2}}\cos(\alpha) \\
         1 &=& |AS|\sin(\alpha)
    \end{eqnarray*}
    a sucasne pre $x$-ovu suradnicu bodu $C$ plati
    \begin{equation*}
        C_{x}
        =
        t + |SC|\cos(\beta)
        =
        t + |AS|\cos(\beta)
        =
        t + |AS|2\cos(\alpha)
        =
        3t
    \end{equation*}
    a pre $y$-ovu suradnicu bodu $C$
    \begin{align*}
        C_{y} & = |SC|\sin(\beta) = |AS|\sqrt{1-4\cos^{2}(\alpha)} = \sqrt{1+t^{2}}\sqrt{1-4\tfrac{t^{2}}{1+t^{2}}} \\
              & = \sqrt{1+t^{2}-4t^{2}} = \sqrt{1-3t^{2}}\,.
    \end{align*}
Aha, cize hranica, ktoru hladame je krivka s parametrizaciou
    $t\mapsto(3t,\sqrt{1-3t^{2}})$, kde $t$ bez cez interval $[0,1/\sqrt{3}]$.
No a to je elipsa, prechadzajuca cez body $A$, $B$ a $(\sqrt{3},0)$, ktorej
    hlavne polosi su $x$-ova a $y$-ova os.
Presnejsie stvrtina takej elipsy, vsetko to, co sa z nej ocitne v prvom
    kvadrante, ale to je detail, lebo, kedze je cenova funkcia zrkadlovo
    symetricka okolo suradnicovych osi, tato stvrtina sa symetriami roznesie
    po celej elipse.

K celej tejto uvahe by sa velmi hodil obrazok, ale ten nestiham nakreslit.

\subsubsection{Aplikacia pre najlacnejsi LED strom}

Aby to bolo uplne, este si ujasnime, ako z toho vyplyva, ze strom, ktoreho
    steinerov vrchol visi nad najdlsou stranou trojuholnika nemoze byt lacnejsi
    nez strom, ktoreho steinerov vrchol visi nad najkratsou stranou
    trojuholnika.
Ked si obrazok zon, podla ktorych sa rata cenova funkcia polozime do naseho
    notoricky znameho obrazka s plachetnicou (ale pootocime a zoskalujeme ho
    tak, aby zodpovedal topologii, kedy steinerov vrchol visi zo strany $AB$)
    okamzite vidno, ze cela plachetnica je v zjednoteni oblasti $O_{2}$ a
    $O_{1}$ (patricne zoskalovanom).
Uvahu rozdelime na dva pripady, podla toho, ci vrchol $C$ pada do oblasti
    $O_{2}$ alebo do oblasti $O_{1}$.
A opat, ak tu piseme $O_{1}$ alebo $O_{2}$ nemyslime presne oblasti $O_{1}$
    a $O_{2}$ z predchadzajucej sekcie, ale ich patricne pootocen a zoskalovane
    obrazy tak, aby zodpovedali situacii, v ktorej uvazujeme plachetnicu.

Ak je $C\in O_{2}$, znaemna to, ze optimalny strom so steinerovym vrcholom
    visiacim na strane $AB$ ma vsetky tri hrany rovnako dlhe.
To znamena, ze steinerov vrchol lezi na osiach vsetkych stran trojuholnika
    $ABC$ sucasne.
Tym skor lezi na osi strany $AC$.
Ale pretoze je strana $AC$ najkratsou stranou trojuholnika $ABC$, musi platit
    ze uhol $ASC$ nie je vacsi nez $60^{\circ}$, ergo takyto strom nemoze
    byt lacnejsi nez optimalny strom, ktoreho steinerov vrchol visi zo strany
    $AC$.
Tym je dokazane, ze ak je $C\in O_{2}$ optimalny LED strom so steinerovym
    vrcholom visiaci zo strany $AC$ nie je drahsi nez optimalny LED strom so
    steinerovym vrcholom visiacim zo strany $AB$.

Teraz uvazujme, ze $C\in O_{1}$.
To znamena, ze optimalny strom so steinerovym vrcholom visacim zostrany $AB$
    je masivne relaxovany a jeho cena je $3/2$ bez ohladu na detaily toho, kam
    presne do oblasti $O_{1}$ vrchol $C$ padne.
Kazdym bodom v tejto oblasti prechadza vrstevnica cenovej funkcie $f_{1}$.
Pretoze je tato funkcia konvexna a ma globalne minimum v bode $A$, jej
    vrstevnice musia pretinat hranicu oblasti $O_{1}$.
Kazdy bod na hranici oblasti $O_{1}$ je sucasne bodom na hranici oblasti
    $O_{2}$ co znamena, ze sa v takom bode da cena optimalneho stromu ratat
    dvoma roznymi sposobmi.
Lenze na zaklade uvahy z predchadzajuceho odstavca uz vieme, ze v takomto bode
    cena optimalneho stromu so steinerovym vrcholom visiacim na strane $AC$
    urcite nepresiahne cenu optimalnehos tromu so steinerovym vrcholom visiacim
    zo strany $AB$.
No ale pretoze je cena optimalneho stromu so steinerovym vrcholom visiacim z
    $AB$ v tejto oblasti konstantna a cena stromu so steinerovym vrcholom
    visiacim z $AC$ konstantna na vrstevnici funkcie $f_{1}$ plati toto
    porovnanie cien na celom prieniku vrstevnice funkcie $f_{1}$ a oblasti
    $O_{1}$.
Pretoze je oblast $O_{1}$ takymito vrstevnicami cela pokryta, je vec dokazane
    pre celu oblast $O_{1}$.
Tym je vec vybavena cela.

\section{Convex functions in general}

\begin{definition}
    We say that a function $f$ defined over a domain $D$ of a euclidean space
        is \emph{convex} if for every two points $a,b\in D$ and every $0<
        \alpha<1$ with $\alpha a + (1-\alpha) b \in D$ it satisfies the
        inequality 
        \begin{equation*}
            f(\alpha a + (1-\alpha) b)
            \le
            \alpha f(a) + (1-\alpha) f(b)\,.
        \end{equation*}
    Moreover the function is said to be \emph{strictly} so if the inequality
        is never tight.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Sum of two (strictly) convex function is (strictly) convex.
\end{lemma}
\begin{pf}
    Direct consequence of the definition.
    \qed
\end{pf}

\begin{lemma}
    Let $f_{1},f_{2}\colon D\to\mathbb{R}$ be two (strictly) convex function
        over a common euclidean domain $D$.
    Their maximum, which is the function
        \begin{equation*}
            f_{1}\vee f_{2}
            \colon
            D\to\mathbb{R}
            \colon
            x\mapsto\max\{f_{1}(x),f_{2}(x)\}
        \end{equation*}
        is (strictly) convex as well.
\end{lemma}
\begin{pf}
    For the sake of simplicity, within this proof, let us write $f$ in place
        of $f_{1}\vee f_{2}$.
    Let us consider $a,b\in D$ and $0<\alpha<1$ as in the definition of
        convexity.
    From the construction of $f$ it is clear that $f(\alpha a + (1-\alpha) b)$
        is either $f_{1}(\alpha a + (1-\alpha) b)$ or
        $f_{2}(\alpha a + (1-\alpha) b)$.
    We can assume, without any loss of generality, the the former is the case
        (were it the other way round, the proof can be carried out analogously
        just by replacing $f_{1}$ for $f_{2}$).
    Since, by assumption, $f_{1}$ is convex, we have 
        \begin{equation*}
            f_{1}(\alpha a + (1-\alpha) b)
            \le
            \alpha f_{1}(a) + (1-\alpha) f_{1}(b)\,.
        \end{equation*}
    From the construction of $f$ it is also clear that $f>f_{1}$ which, when
        combined with the latter inequality, yields
        \begin{equation*}
            f_{1}(\alpha a + (1-\alpha) b)
            \le
            \alpha f(a) + (1-\alpha) f(b)\,.
        \end{equation*}
    Finally, the convexity of $f$ is concluded just byt remembering that the
        left hand side is exactly $f(\alpha a + (1-\alpha) b)$.

    Now, if the convexity of both functions happens to be trict, the convexity
        inequality at the beginning of the consideratin becomes sharp and the
        sharpness is preserved in the following steps which proves the strict
        variant of the lemma.
    \qed
\end{pf}

\begin{lemma}
    Level cuts of (strictly) convex functions defined over convex domains are
        (strictly) convex sets.
\end{lemma}
\begin{pf}
    Let us omitt this for now.
    \qed
\end{pf}

As an example, let us pick an arbitratry point $c$ from the euclidean plane and
    consider the function
    \begin{equation*}
        d_{c}
        \colon
        \mathrm{R}^{2}\to\mathbb{R}
        \colon
        x\mapsto |x-c|
    \end{equation*}
    which measures the euclidean distance of its argument $x$ from the fixed
    point $c$.
This function is convex thanks to the fact that the euclidean distance is a
    metric and, as such, satisfies the triangle inequality.
However it is not convex strictly since whenever the points $a$ and $b$ lie
    on a common line with the point $c$, the vectors $a-c$ and $b-c$ are
    dependent which boils the term $|\alpha a + (1-\alpha) b - c|$ down into
    an affine function of $\alpha$ as $x\mapsto |x|$ is a norm.

On the other hand, the above mentioned situation which breaks down the
    strict convexity of $d_{c}$ is the \emph{only} case when the function
    exihibits affine behaviour.
All other one dimmensional linear cuts of $d$ are strictly convex.
Indeed, all such cuts are but affine transformations of the function
    \begin{equation}
        x
        \mapsto
        \sqrt{k+x^{2}}
    \end{equation}
    where $k>0$.
Such functions are all clearly strictly convex as one can chech by tedious
    computation, though I am pretty sure it can be done by pure thinking too.
Now, as innocent this might seem it has an interesting consequence.

\begin{proposition}
    Let $c_{1},c_{2}$ and $c_{3}$ be three non colinear points in the plane.
    The function
        \begin{equation*}
            d_{c_{1},c_{2},c_{3}}
            \colon
            \mathbb{R}^{2}\to\mathbb{R}
            \colon
            x\mapsto |x-c_{1}| + |x-c_{2}| + |x - c_{3}|
        \end{equation*}
        is strictly convex.
\end{proposition}
\begin{pf}
    As a sum of three convex functions, this function is clearly convex too.
    In order to conclude that the convexity is also strict let us consider two
        points $a,b$.
    Since the points $c_{i}$ are not colinear, the points $a$ and $b$ can be
        colinear with at most two of the $c_{i}$ or, in other words, at least
        one of the $c_{i}$ is not colinear with $a$ and $b$.
    This means that the term $f(\alpha a + (1-\alpha)b)$ seen as a function
        of $\alpha$ is a sum of three functions of which at most two are
        affine in $\alpha$ while the third one is strictly convex.
    Obviously, sum of an affine function with a strictly convex function is
        a strictly convex function which concludes the proof.
    \qed
\end{pf}

\section{Convex functions related to LED trees}

\begin{proposition}
    The function $f_{1}$ which measures the price of the shortest euclidean
        tree vith leaves $(0,0)$, $(1,0)$ and $x$ and a steiner point $S$
        located optimally (with respect to the total length of the tree) on
        te axis of symmetry of the line segment connecting $(0,0)$ and $x$
        is strictly convex.
\end{proposition}
\begin{pf}
    Consider two points $a$ and $b$ in the plane and the corresponding optimal
        positions of the steiner points $S_{a}$ and $S_{b}$
\end{pf}

\end{document}
